\task{
    Как, имея электрический заряд, получить заряд другого знака?
}

\task{
    Когда $A$ подносят к $B$, они отталкиваются. Когда $B$ подносят к $C$, они тоже отталкиваются. Какие из следующих
    утверждений верны?
    \begin{enumtask}
        \item $A$ и $C$ заряжены одноимённо.
        \item $A$ и $C$ заряжены разноимённо.
        \item Все три объекта заряжены одноимённо.
        \item Один из объектов не заряжен.
        \item Не хватает информации.
    \end{enumtask}
}
\libproblem{theory}{elstat-dipole}
\libproblem{savchenko}{6.1.17}

\task{
    Тонкое кольцо радиуса $R$ заряжено зарядом $Q > 0$. В в центре кольца поместили небольшой заряд $q < 0$. Затем его
    немного отклонили вдоль оси на расстояние $x \ll R$. Что будет происходить с зарядом? \\
    \textit{Указание.} Напомним, что уравнение движения для грузика на пружинке выглядит так: $m a + k x = 0$. При этом
    грузик на пружинке совершает колебания с периодом $T = 2 \pi \sqrt{\frac{m}{k}}$.
}

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \draw[platform] (4, 0) -- (0, 0);
        \draw[thick] (0, 0) -- (0, 1);
        \draw[thick, spring] (0, 0.5) -- ++(1.5, 0) node[above, midway, blue] {$k$};
        \draw[thick, fill = gray!20] (1.5, 0) rectangle (3, 1) node[midway, blue] {$m$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\libproblem{kvant}{719}
\libproblem{savchenko}{6.1.10}
\libproblem{savchenko}{6.1.21a}
